退休金制度：一場跨千年的騙局

副總統陳建仁親自主導解決年金問題，並稱2018年將是「年金改革元年」，宣示年金改革將從討論階段進入實行階段。

年金問題紛紛擾擾，尤其牽涉軍公教的政黨屬性，便常讓許多人認為：年金是台灣特有的「黨國時代」所遺留問題。其實，並非只有台灣有年金問題，雖然台灣的年金問題，帶有一點特殊政治性，但大體上是犯了「全人類都會
犯的錯」，也是全球各國歷史發展過程當中，所產生的共同問題。

到底要如何解決當今的年金問題？那就得先回顧這個大麻煩究竟是從哪裡來的。如果說2018年是「年金改革元年」，那也得先從年金「紀元前」開始說起。

軍事年金：賴帳募兵帝國滅亡

年金制度源起軍事年金，最早始於羅馬時期。聰明的羅馬軍頭很早就發現年金制度妙用無窮，既有財政功能，又有政治功能。首先，年金其實是種「延後支付」。戰時經濟困難，若以年金方式支付士兵薪水則可「分期付款」，
並展延到戰後分擔。其次，在政治上的巧妙之處，在於政權要能維繫下去，士兵才能領到年金，利用這點，等於綁架了部隊，保證了部隊的忠誠。

更卑鄙一點的說法，就是利用承諾未來給予年金以招募兵源，給予軍人低薪，宣稱日後將發給年金補償。雖戰爭是一時，但打仗可是會死人的！戰死者是拿不到年金的，所以這種「賴帳」的方式，可說是大大節省了總財政支出
。
由於年金制度把債務潛藏到日後，所以軍頭們逐鹿天下時，喊出年金政策藉以鞏固士兵忠誠，反正沒搶到天下就是一場空，萬一搶得政權，再來思考未來的財政問題。於是，羅馬軍事年金制就在政權爭奪戰中誕生。

凱撒與龐培之爭時，雙方都祭出年金；爾後的屋大維與安東尼之爭，雙方也一樣祭出年金，最終屋大維獲勝。然而，這種政策一旦進入和平時代，軍人沒有陣亡，或是戰爭長期化，無法展延到戰後分擔，那麼負擔就會愈來愈沉
重，最終就必須面對年金改革，而辦法也不脫「延退、少領」。像是羅馬的年金改革，就是逐步減少年金，並延長可領年金的服役年限，以減輕稅務負擔。

只是，羅馬軍事年金改革的結果，並非想像中完美。因為當兵的誘因消失導致募兵不足，羅馬帝國只能回頭採行強迫徵兵制，結果「不願役」的士兵士氣低落、經常逃兵，轉而依賴蠻族傭兵，於是軍隊從「羅馬化」逆轉為「蠻族化」，最終造成蠻族倒戈入侵，導致羅馬帝國滅亡。

後世的美國積極研究羅馬歷史，認為羅馬帝國的滅亡主因在於削減軍事年金 ，使得有羅馬認同的羅馬人不願當兵，最終導致亡國，也因此現今美國有相當完善的軍人退休福利制度，以確保美軍的忠誠與戰力。這也是政府研擬年金改革時，需將軍事年金分離獨立討論的原因，因為，軍事年金事關國家安全與部隊的忠誠。

當然，若是這樣，那麼只有忠誠的人才有資格領取軍事年金，而那些忠誠已經有問題或根本通敵的人就該被全面檢討、取消年金，而非只是罰點小錢了事，這也是年金改革在軍事年金部分應有的思維。

福利年金：賴帳課稅面臨垮台

19世紀之後，年金的概念擴散到軍事組織以外，開始被視為社會福利的一環。但年金用於非軍事組織，卻沒有戰時預期「分期付款」的效果，只是每年不斷遞延，加上成員又不會陣亡，那該怎麼「賴帳」呢？

奸巧的人類馬上想到：就算不打仗，人終有一死，只要把開始給付年齡，根據統計設定在大多數人很快就會死去的年齡，那就行啦！

於是，1875年美國運通建立第一個民間企業退休年金計畫，之後許多企業也起而效法。因為，各大企業很快發現推出退休年金的好處：與軍事年金相同 ，既有利於招募員工，又能鞏固員工對公司的忠誠，此外，還能移除公司內
老化員工，讓他們領錢自願退休，以免妨礙公司發展。

當時，有幸活到60歲者，只有12年平均餘命，所以民間退休金往往設定65歲才能開始領，也就是說，雖然少數個人可能活很長，但平均來說只能領個7年就翹辮子了，對企業而言負擔當然不大。

爾後1935年，美國官方成立社會保險，當時有幸活到65歲者，預期平均餘命為12年，於是，美國政府便把65歲立為法定退休年齡，說白了，就是只想出12年的錢就好；但後來平均壽命逐年延長，1983年的退休年齡，只好從65歲提高到67歲。

再來看看德國。德國的年金制度創始於俾斯麥，在1889年於國家社會主義下成立，政府提供70歲以上退休勞工年金，而資金則來自於對所有勞工課稅。
然而，當時德國的平均壽命是70歲，也就是說：俾斯麥根本想完全賴帳！直到1916年，才把起領年齡降低至65歲，也就是預想目標：每個國民平均只給5年。

這就是人類所有年金制度「不能說的秘密」：原本就是設計讓人領不到！年金制度從古至今就是一場騙局，尤其當平均壽命延長，每個人真的都領到了，可國家財政卻必定崩潰，年金制度便面臨垮台。

龐氏騙局：敗給人口老化與高利率

不過，戰後嬰兒潮帶來大量的人口成長，卻給了全球年金制度一個可供支撐的新騙局：那就是人類史上同樣一再被玩弄的「龐氏騙局」老把戲。

所謂「龐氏騙局」，本土一點的說法就是「老鼠會」，就是由「新老鼠」繳錢給「老老鼠」：最先入會的「老老鼠」可憑空拿到一筆錢，第二老的老鼠則由新加入的老鼠補償，就這麼一代補償一代。

德國於戰後便直接挑明年金為「世代間的團結契約」：由年輕人幫老人繳納 ，未來的年輕人，再繳錢給現在的年輕人當年金，於是，年金演變成「龐式騙局」。

「老鼠會」的特性，就是「新老鼠」必須是「舊老鼠」的數倍，這個系統才能持續運轉，反之就會立即崩潰。在戰後人口快速成長的年代，每個世代的 「新老鼠」愈來愈多，這種模式當然不成問題，可人口豈會無限制膨脹？而今世界各國，從問題最嚴重的希臘、匈牙利，到富裕的丹麥、瑞士，當然也包括生育率還算不差的美國，通通都面臨嚴重年金問題，可不只有台灣而已 。

許多人把年金問題推給少子化，但出生率達1.88並沒有少子化問題的美國，年金也一樣面臨33年後即將破產的危機。事實上，從年金的根源探究，就可以知道問題出在人為設立的兩大騙局。

其一，在年金發展的歷史過程中，設計者計畫「賴帳」是個騙局，原本預期許多老人都只領了幾年就會過世，負擔不會太重，但幾十年來醫療進步，人類平均壽命早已大幅延長，使得負擔遠超過當初的精算，可設計者卻不敢承
認當初想賴帳的詭計。

其次，戰後人口大量增長，雖賴帳詭計失敗，卻仍得以用「龐氏騙局」支撐 ，但所有騙局終會爆破，年金騙局當然也不會例外。

雪上加霜的，就是過去經濟高速成長、高利率的年代，年金還能靠著投資收益「複利的力量」來彌補不足，不幸的是全球已進入低利率甚至負利率時代 ，再也找不到「複利的力量」了。

年金制度：全球經濟停滯的肇因

這種年金的設計，不但從最開始就是種欺騙，也存有相當不公不義的成分。年輕人要繳給老人，是世代間的不公平；而那些英年早逝者，生前每個月平白遭扣薪水卻無法享受，只能讓那些長壽者平分，這也是種壽命間的不公平
。

事實上，年金制度也是當前全球各國經濟不振、低利率的原因之一。因為真正提供生產力的年輕世代，卻要負擔沉重的年金繳款與其他社會福利，導致消費力薄弱，也無力投資自我、提升生產力，經濟發展當然停滯。

而那些坐領年金的老年人節儉不消費，卻把省下的資金拿去炒作資產，像是以買房收租等方式賺取年輕人的血汗錢，也因此，雙重壓榨下的年輕世代幾無可支配所得，自然造成消費力低落，無論用什麼刺激手段，皆無法解除長
期通貨緊縮。

如今，各國的年金改革，連同台灣在內，也只是跟羅馬帝國相同，僅觸及「多繳、少領、延退」的皮毛，卻不敢碰觸「年金是場騙局」的本質問題，不敢誠實認錯，不願向人民承認天上不會憑空掉下錢可以領。

「多繳、少領、延退」只能延緩一時問題，最終總得徹底解決。哪個國家能先找到解答，必定能在全球競爭中占有相當優勢，至於答案何在？從年金「紀元前」的來龍去脈細細爬梳，其實答案已經呼之欲出。

強積金=搶錢

鬼唔知老母係女人？可以點先

1. 巧妙之處，在於政權要能維繫下去，士兵才能領到年金

2. 戰爭是一時，但打仗可是會死人的！戰死者是拿不到年金的

1. 巧妙之處，在於政權要能維繫下去，士兵才能領到年金
2. 戰爭是一時，但打仗可是會死人的！戰死者是拿不到年金的

開戰

政府玩合法 Charles ponzi 玩係世紀騙局

baby boomer 真係人類史上最卑劣既一代,free rider到

人口壽命過長, 又無合法安樂死
成個社會都係自己拎黎賤

解決問題唯一辦法係開戰減少人口。

花紅
綁到你落下一年

強迫金同年金又唔係同一樣野
佢依家講的即係類似左膠們一直要求的全民退保, 強迫金最終你供的部份都會俾番你, 雖然中間會俾D 吸血鬼吸左唔少, 但年金/全民退保, 如果你唔夠老, 你只係會幫人供, 而攞唔番任何野

從來戰爭都係解決人口危機嘅自然手段

你要自殺可以去跳樓，根本唔需要安樂死

果陣百廢侍興，咩人都上到位
依家就塞爆左社會上流既道路
再大安旨意食福利

識計少少數都知道事實就係咁
成篇文最後答案係乜?
與其拎台灣黎講，全世界最大問題響中國
可預期爆煲最後結果係人民幣貶值
糧食短缺及分配不均，但有乜解決辦法?
中國失業率上升，趕班人去下鄉一樣係失業
資源有限而財富分配傾斜集中小部份人手上已係事實
北歐有試過推行 UBI(無條件基本收入)
但事實上只得幾個有天然資源國家有能力做到，其他做唔到點解決?
後生都冇未來而去責怪廢老，廢老冇保障又去怪政府
而資源財產又控制在3%手中，要民主但又唔團結只想分豬肉
要獨裁又出唔到一個李世民，話係騙局又怪得邊個?
今日如果你手上有一個餅，會唔會分一半畀旁邊有需要嘅人?
如果肯咁做，呢個問題就自然可以解決，否則就自然叢林法則

強姦金唯一好處係個人，支那社保就係上面講個種大鑊飯

只係要殺baby boom 人，其他唔殺

baby boomer 未死就爆煲

事實上，年金制度也是當前全球各國經濟不振、低利率的原因之一。因為真正提供生產力的年輕世代，卻要負擔沉重的年金繳款與其他社會福利，導致消費力薄弱，也無力投資自我、提升生產力，經濟發展當然停滯。

而那些坐領年金的老年人節儉不消費，卻把省下的資金拿去炒作資產，像是以買房收租等方式賺取年輕人的血汗錢，也因此，雙重壓榨下的年輕世代幾無可支配所得，自然造成消費力低落，無論用什麼刺激手段，皆無法解除長
期通貨緊縮。

死廢老

第一個諗起日本
不停加消費稅，後生不停慳得就慳